\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

Los Trabajos Final de Grado constituyen una parte muy importante del aprendizaje en las titulaciones de Ingeniería Informática, ya que en ellos se condensan todos los conocimientos y competencias adquiridos durante la realización de los estudios \cite{lopez_proceso_2009}. Este tipo de trabajos reunen características que son propias de un proyecto software de ámbito profesional, por lo que también pueden considerarse proyectos software, pero en el ámbito docente. Debido a esta similitud, es posible realizar una evaluación no sólo desde el punto de vista académico, sino también desde el punto de vista de la calidad de software.

Este trabajo surge con el objetivo de mejorar un entorno de evaluación de Trabajos Final de Grado \cite{ubu_eval_tfg} existente, con el fin de introducir cambios que ayuden en la evaluación de la calidad de los mismos. Esta mejora consiste en el despliegue de una instancia de la herramienta SonarQube, que permita la medición y evaluación de los trabajos final de grado en el Grado de Ingeniería Informática de la Universidad de Burgos.

SonarQube es una herramienta profesional utilizada en la medición de la calidad de software, que proporciona una plataforma Web para el análisis de proyectos. La razón principal de elegir SonarQube es su capacidad multilenguaje, característica de especial interés en la asignatura de Trabajo Final de Grado de las titulaciones de ingeniería informática. La plataforma dispone de un \textit{dashboard} personalizable a través de vistas o \textit{widgets}, que permiten visualizar la información de interés de los proyectos.

A partir de la mejora anteriormente descrita se identifican cuatro objetivos principales o fases, que guiarán el desarrollo de este trabajo. A continuación se hace una descripción de cada uno de ellos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Despliegue de una instancia de SonarQube:} este es el objetivo más importante en el desarrollo del trabajo, puesto que la instancia de SonarQube constituye la base del entorno de evaluación. Una vez obtenida la instancia se procederá a medir los proyectos TFG presentados en el grado de Ingeniería Informática de la Universidad de Burgos.

	\item \textbf{Integración de la instancia en un entorno Web existente:} para poder realizar mediciones de proyecots es necesario que la instancia esté disponible en un servidor Web público. Con este objetivo se pretende integrar la instancia en el entorno de gestión de trabajos final de grado \cite{ubu_eval_tfg} de la Universidad de Burgos para que pueda ser utilizada por profesores y alumnos.

	\item \textbf{Personalización del \textit{dashboard} de SonarQube:} la instancia de SonarQube puede ser personalizada según las necesidades de métricas que se tenga. De esta forma se podrá visualizar información de interés de los proyectos medidos. Por otro lado, con este objetivo se pretende personalizar la presentación del entorno de evaluación, mostrando información relacionada con la Universidad de Burgos. 

	\item \textbf{Desarrollar un plugin para SonarQube:} con este objetivo se pretende dotar al entorno con una funcionalidad que permita comparar proyectos entre sí, dejando la libertad al usuario de seleccionar los criterios de comparación.
\end{itemize}